%\chapter{Números reais}
\section{Exercícios.}
\label{Sec: Exercicios sobre cortes}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Irracionais}
% Racionais e Irracionais

        \exerciciolA Prove que $r\in\Q$ se, e somente se a expansão decimal
periódica de $r$ é finita ou periódica.

Dica: Se $r=p/q$ então o resto da divisão por $q$ possui no máximo $q$
elementos distintos. Note que isto será verdade em qualquer base.
	\exerciciolA Prove que $\alpha=\displaystyle\sum_{n=1}^\infty
	10^{-n!}$ (número de Liouville\footnote{
	Joseph Liouville: $\star$ 24/03/1809, Saint-Omer, França
	-- $\dagger$ 08/09/1882, Paris, França.}) é irracional.
	\exercicio Considere a sequência $(a_i)$ definida indutivamente por:
	$a_1=1$ e $a_n=a_{n-1}+n$. 
	Prove que $\alpha= \displaystyle\sum_{n=1}^\infty 10^{-a_n}$ é irracional.
	\index{Liouville}

	\exerciciolA Prove que são irracionais:
		(a) $\sqrt{3}$; \hfill
		(b) $\sqrt[3]{2}$; \hfill
		(c) $\sqrt[3]{4}$; \hfill
		(d) $\sqrt{21}$.
	\exerciciolB Dados $m, n \in \N$ prove que $\sqrt[n]{m}$ ou é um inteiro ou 
é um irracional. 

Dica: Generalize argumento do exercício anterior.

    \exercicio Prove que se $x$ satisfaz
    \( x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \cdots + a_0=0 \)
    para inteiros $a_i's$ então $x$ é irracional a não ser que $x$
    seja um inteiro
([Sp] p.31 no.17). Note que isto generaliza o exercício anterior.

Dica: veja dica do próximo exercício.

	\exerciciolB \nometeo{Teorema de Gauss\footnote{Johann Carl
	Friedrich Gauss: $\star$ 30/04/1777, Brunswick, Alemanha
	--  $\dagger$  23/02/1855, Göttingen, Alemanha.} 
	\index{Gauss}
	segundo [Hd] p.7} 
Seja $f(x)=a_0 + a_1 x + \cdots + a_nx^n$ um polinômio com coeficientes inteiros
([L] p.73, no.42).

		(a) Se um racional $p/q$ ($p$ e $q$ primos entre si) é raiz do
polinômio, prove que $p$ divide $a_0$ e $q$ divide $a_n$.

Dica: Substitua $p/q$ no polinômio e multiplique tudo por $q^n$;

		(b) Determine todas as possíveis raízes racionais de 
$21x^4 - 4 x^3 - 8 x^2+13x +10=0;$

		(c) Prove que se $a_0=a_n=1$ as únicas possíveis raízes
racionais são $1$ e $-1$;

		(d) Se $a_n=1$ as raízes são inteiras ou irracionais;
	Corolário: Dados $m, n \in \N$ prove que $\sqrt[n]{m}$ ou é um 
inteiro ou é um irracional (outra prova do exercício anterior).

                (e) Prove que $\sqrt{2} + \sqrt[3]{2}$ é irracional.

   \exercicio Sejam $a,b$ racionais positivos. Prove que
$\sqrt{a}+\sqrt{b}$ é racional se, e somente se, $\sqrt{a}$ e $\sqrt{b}$
forem ambos racionais ([L] p.72 no.30). 

Dica: Multiplique pelo conjugado.

	\exerciciolB Sejam $q\not=0$ racional e $x, y$ irracionais. Determine se são
racionais ou irracionais:

		(a) $1/x$; \hfill
		(b) $q+x$;  \hfill
		(c) $qx$; \hfill
		(d) $x+y$; \hfill
		(e) $xy$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{$\star$ Cortes de Dedekind}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicioextra
\label{Exc: Raiz de 2}
Seja $A=\{p\in\Q\ ;\ p<0$ ou $p^2<2\}$. Prove que

\eitem \label{Exc: A e corte} $A$ é corte;
\hfill
\eitem \label{Exc: A^2=2} $A\odot A\subset Z(2)$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Z nao e sobrejetiva}
Não existe $r\in\Q$ tal que $Z(r)=A$.

Dica: \ref{Exc: A e corte} Seja $p\in A$ tal que $p\geq0$. Prove que
se $h<1$ é bem escolhido, então tomando $q=p+h$ teremos $q\in A$ e $p<q$.
 \ref{Exc: Z nao e sobrejetiva} Proceda por absurdo e, usando a Proposição \ref
{Prp: Z e homomorfismo}, conclua que se $Z(r)=A$ com $r\in\Q$ então $r^2=2$.

% Exercício ERRADO
% (Felipe Pagginelli P. - aluno da UFRJ)  S Não é corte pois é um intervalo fechado.
%\exercicioextra
%O objetivo deste exercício é dar outra demonstração para o Teorema \ref
%{Teo: Completeza de Omega}. Seja $\Gamma\subset\Omega$ não vazio e limitado
%superiormente e seja $S$ a interseção de todas as cotas superiores de $\Gamma$,
%{\em i.e.},
%\(
%\displaystyle S=\bigcap_{M\in\Sigma}M,
%\)
%sendo $\Sigma=\{M\in\Omega\ ;\ M\text{ é cota superior de }\Gamma\}$. Sem usar o
%Teorema \ref{Teo: Completeza de Omega}, prove que $S$ é:
%
%\eitem  corte;
%\hfill
%\eitem cota superior de $\Gamma$;
%\hfill
%\eitem subconjunto de toda cota superior de $\Gamma$.
%
%\noindent Conclua que $S$ é o supremo de $\Gamma$.
	\exercicioextra Prove que:

	(a) $\ominus Z(0)=Z(0)$;
	\hfill
	(b) $A\supset Z(0)$ \underline{sse} $\ominus A \subset Z(0)$;
	\hfill
	(c) $|A|=A$ \underline{sse}  $A\in\Omega^+$.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Números reais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerciciolA
Lembremos que o {\bf módulo}%
\index{Módulo!de um número real}
de $x\in\R$, denotado por $|x|$, é definido por
\[
|x|=\left\{
\begin{array}{rl}
x&\text{se }x\geq0,\\
\\
-x&\text{se }x<0.
\end{array}
\right.
\]
Prove que se $x,y,z,\ep\in\R$, sendo $\ep>0$, então:

\eitem $|x|=\max\{x,-x\}$;
\hfill
\eitem $|xy|=|x||y|$;
\hfill
\eitem $|x-y|<\ep$ \underline{sse} $x\in(y-\ep,y+\ep)$;

\eitem $|x+y|\le|x|+|y|$;
\hfill
\eitem $|x-y|\le|x-z|+|z-y|$;
\hfill
\eitem $|\ |x|-|y|\ |\le|x-y|$.

Cada uma das três desigualdades acima é conhecida como 
\textbf{Desigualdade Triangular}.%
\index{Desigualdade!triangular}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\secexercicio{Sup e Inf}
% Sup e Inf


	\exerciciolA Determine o sup e o inf de
	([Sp] p.117 no.1): 
	
	(a) $\displaystyle\left\{\f{1}{n} +
	(-1)^n; \quad n\in\N\right\}$; \hfill
	(b) $\{1/n; \quad n\in\N\}$; \hfill
	(c) $\{\sen(1/x); \quad x\in\R-\{0\}\}$;

	(d) $\{1/n; \ n\in\Z-\{0\}\}$; \hfill
	(e) $\{x\in\R; \ x^2+x-1<0\}$; \hfill
        (f) $\left\{(-1)^n\left(1+\frac{1}{n}\right); \
	n\in\N\right\}$;

	(g) $\left\{\frac{1}{2},\frac{1}{3},\frac{2}{3},
	   \frac{1}{4},\frac{2}{4},\frac{3}{4},
	   \frac{1}{5},\frac{2}{5},\frac{3}{5},\frac{4}{5},
	   \frac{1}{6},\ldots, \right\}$;\hfill
	 (h) $\{\cos(n+1); \ n\in\N\}$.

  Dica (h): é difícil, ver \excpag{exc: seno denso}

  \exerciciolA Suponha que $a=\sup A\not\in A$. 
  Prove que 
       $\forall\varepsilon>0$ o conjunto $(a-\varepsilon, a)\cap A$ é infinito.

% Valor: 2.0
% Juntei com outro
%\exerciciolA
%\label{Exc: Caracterizacao do sup}
%Seja $A\subset\R$, não vazio e limitado superiormente. Prove que $s=\sup A$ se,
%e somente se:
%\item $s$ é cota superior de $A$;
%
%\item se $r<s$ então existe $x\in A$ tal que $r<x\leq s$.

%








\exerciciolA
\label{Exc: Caracterizacao do sup}
%\label{sup}
Seja $A\subset\R$, não vazio e limitado superiormente 
por $s\in\R$ ($s$ é cota superior de $A$).
Prove que $s=\sup A$ se, e somente se:

(a) se $r<s$ então existe $x\in A$ tal que $r<x\leq s$;

(b) para todo $\varepsilon>0$
existe $x\in A$ tal que $s-\varepsilon<x$.

Obs: Trata-se, portanto, de outra definição para o supremo. 

%	\exerciciolA \label{sup} Seja $X\subset\R$ não-vazio, limitado superiormente
%por $c\in\R$. Então $c=\sup X$ se, e somente se, para todo $\varepsilon>0$
%existe $x\in X$ tal que $c-\varepsilon<x$ ([L] p.72 no.31).
% juntei! [JUNTAR com exercício no.5 p.45 do livro texto]

	\exerciciolB 
	\label{Exc: floor}%
\index{Função!parte inteira}%
	Seja $a\in\R$. 

	(a) Defina 
$\lfloor a \rfloor = \sup \{x\in\Z; \quad x\leq a\}$, chamada
de {\it floor} (chão) em inglês ou
função parte inteira (Definição~\ref{Def: Funcao Parte Inteira}). Porque?

	(b) Defina 
$\lceil a \rceil = \inf \{x\in\Z; \quad x\geq a\}$, chamada
de {\it ceiling} (teto) em inglês. Porque?

	(c) Para quais $a\in\R$, $\lfloor a \rfloor = \lceil a \rceil$?

\exercicio
Suponha que $\beta>0$. Prove que todo número $x\in\R$ pode ser
escrito de forma única na forma $x=k\beta + y$ onde $k\in\Z$ e $0\leq
y < \beta$
([Sp] p.119 no.10).

Dica: $k=\lfloor x/\beta \rfloor$. 

% Valor: 2.0
\exerciciolA
Sejam $A\subset B\subset\R$ não vazios. Prove que
$\inf B\leq\inf A\leq\sup A\leq\sup B$.

	\exercicio \label{supma}
	Seja $-A:=\{-x;\quad x\in A\}$. Prove que $\sup(-A)=-\inf(A)$. 

% Eliminei pois incorporei no próximo
% Valor: 4.0
%\exerciciolA
%Sejam $A\subset\R$ e $r\in\R$. Definimos $rA=\{rx\ ;\ x\in A\}$. Prove que se
%$A$ é limitado e não vazio, então $rA$ é limitado e não vazio. Diga quando a
%recíproca é verdadeira e dê um exemplo onde ela é falsa. Sob que condições temos
%$\sup rA=r\sup A$? Diga o que acontece no caso contrário.

	\exerciciolA Dados $A,B \subset \R$, investigue a relação entre:

		\eitem $\sup(A+B)$ \ e \  $\sup A + \sup B$;\hfill
		%\eitem $\sup(A\cdot B)$ \ e \  $\sup A \cdot \sup B$;
		\hfill
		\eitem $\lambda\sup A$ \ e \  $\sup(\lambda A)$  para $\lambda\in\R$.

               Dica: (a) Tente alguns intervalos;
		(b) vale igualdade dependendo de sinal de $\lambda$.
		Veja exercício \ref{supma}.


        \exerciciolA Sejam $([a_n,b_n])_{n\in\N}$ intervalos
	encaixantes com 
$A=\{a_m\ ;\ m\in\N\}$ e $B=\{b_m\ ;\ m\in\N\}$.
Prove que $\displaystyle\bigcap_{n\in\N}[a_n,b_n]=[\sup A, \inf B]$.

Obs: O intervalo pode degenerar em um único ponto.
% Já juntei. Obs: Juntar com exercício 10 p.46 do livro.

%
% Retirei pois coloquei um mais completo no lugar
%
%\exercicio
%Seja $\big([a_n,b_n]\big)_{n\in\N}$ como no Teorema \ref{Teo: Intervalos
%encaixantes}. Prove que $\bigcap_{n=1}^{+\infty}[a_n,b_n]$ é um intervalo
%fechado.
%	\exercicio Sejam $A\subset B\subset\R$ não-vazios.
%Prove que $\inf B \leq\inf A\leq\sup A\leq\sup B$.

    \exerciciolA
    \label{Exc: Supremo de funcoes}
    Sejam $f,g:A\subset\R\rightarrow\R$ limitadas e tais que $f(x)\le g(x)$ para
    todo $x\in A$. Prove:

    \eitem\label{Exc: Comparacao de supremos de funcoes}
    $\sup\{f(x)\ ; x\in A\}\le\sup\{g(x)\ ; x\in A\}$;

    \eitem\label{Exc: Comparacao de infimos de funcoes}
    $\inf\{f(x)\ ; x\in A\}\le\inf\{g(x)\ ; x\in A\}$;

    \eitemlA $\sup\{-f(x)\ ;\ x\in A\}=-\inf\{f(x)\ ;\ x\in A\}$;

    \eitem $\inf\{-f(x)\ ;\ x\in A\}=-\sup\{f(x)\ ;\ x\in A\}$.


   \exercicio 
   \label{exc: intervalo}
   Prove que $J\subset\R$ é um intervalo 
   (ver Definição~\refpag{Def: Intervalo}) se, e somente se, 
   para todo $x_1, x_2\in\ J$ com $x_1<x_2$ temos que $[x_1,\
   x_2]\subset J$.

   Dica: $\sup J$ e $\inf J$.

	\exerciciolA
	\label{Exc: rnaoenum}
	Prove que $\R$ é não-enumerável pelo argumento diagonal de
Cantor
(veja \proppag{proposicao: card N<card P(N)}):
suponha que exista uma lista com todos números reais no intervalo
$(0,1)$. Construa um novo número em $(0,1)$ que não está nesta lista
(outra prova da Proposição \ref{Prop: rnaoenum}).
\index{Cantor!argumento diagonal}%
\index{Argumento diagonal de Cantor}%

	Dica: Veja, por exemplo [Sp] p.370 no.6 ou [L] p.42.

	\exerciciolA Prove que o conjunto dos números irracionais é não-enumerável.
	\exerciciolB Se $X\subset\R$ é enumerável então $X^\cc$ é não-enumerável
(generalização do exercício anterior).

	\exerciciolA 
	Prove que $\#\R = \#\F(\Z; \{0,1\})$ (sequências de 0's e
1's). Conclua que $\#\R=\P(\Z)$.

Dica: base 2 e \excpag{conjpartes}.

	\exerciciolA 
	\label{planoreta}
	Prove que $\#(\R\times\R)=\#\R.$ Prove (por indução) que
 $\#\R^n=\#\R.$\indexinducao 

Dica: Dados $a, b\in\R$ construa $c\in\R$ intercalando os
dígitos da representação decimal de $a$ e $b$. Com isto defina função
injetiva.
Este é um caso particular 
do \excpag{transfinita}. 

	\exercicio Prove que $\#\R < \#\F(\R;\R)$.

	Dica: \excpag{conjpartes}, 
	 \excpag{existesobre}, 
	 \excpag{partes}. 

	\exerciciolB
	\label{Exc: algebricos}
	\nometeo{Números algébricos e transcendentes}
	Um número real é algébrico
quando é raiz de um polinômio não-trivial $p\not\equiv 0$ com coeficientes
inteiros. 
\index{Algébricos}
\index{Transcendentes}
\index{Número!algébrico}
\index{Número!transcendente}
Denotamos o conjunto dos algébricos por
$\displaystyle{\cal A}$.
Alguns exemplos são: $\sqrt{2}$, $\sqrt[7]{3+\sqrt[3]{2/3 +
\sqrt{2}}}$ (porque?).

                \eitem Prove que $\Q\subset{\cal A}$. Conclua que os
		algébricos generalizam o conceito de racional.


		\eitem Prove que o conjunto dos polinômios com coeficientes
inteiros é enumerável.

		\eitem Dada uma enumeração destes polinômios, o conjunto $A_n$ de
raízes de $p_n$ é finito. Como %o conjunto dos algébricos 
$\displaystyle{\cal A} = \bigcup_{n\in\N} A_n$, conclua que $\cal A$ é enumerável.

		\eitem Prove que ${\cal T}=\R - {\cal A}$ (chamados de transcendentes) é
não-enumerável.

Obs: Isto mostra a existência de números transcendentes. 
O Teorema~\ref{expirracional}
mostra que $e$ é irracional e o Teorema~\ref{Teo: pirracional}
que $\pi$ é irracional.
É 
difícil provar que $\pi$ e $e$ são números transcendentes. 

% Racionais e Irracionais
% Virou teorema no texto!
%
%	\exerciciolB Prove que o número $e$ definido por
%$e=\frac{1}{0!} + \frac{1}{1!}+\frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} +
%\cdots+$
%é irracional.
%
%Dica: ([C]) Utilize a série de Taylor e o TVM para escrever que 
%$e=2+\frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} + \frac{1}{(n+1)!} e^\theta$
%com $\theta <1$.
%Suponha por absurdo que $e=p/q$ com $p,q\in\Z$. Escolha $n>q$ de modo que
%$n!e$ seja um inteiro (porque?). Deduza que $n!e$ é igual a soma de
%inteiros mais uma fração menor que $e/n<3/n<1$, o que é impossível.
%Ver Teorema \ref{expirracional} na página \pageref{expirracional}.




% Bobinho, retirei
%\exercicio 
%Seja $I\subset\R$ um intervalo. Prove que $I$ é limitado se, e somente se,
%existe $a>0$ tal que $I\subset(-a,a)$.
 	\exerciciodificil 
	\label{Exc: corpo ordenado completo}
	Seja $\K$ um corpo ordenado completo. Prove que existe
$f:\R\rightarrow\K$ bijeção que preserva as operações de soma e produto.
Isto prova que todo corpo ordenado completo pode ser identificado a $\R$
([L] p.75 no.55, [Sp] p.509).

Dica: Através do neutro da soma e produto de $\K$ podemos identificar
$\Z$ com $\Z'\subset\K$ 
(ver  \excpag{anelZ}). 
Denotamos por $p'$ o inteiro correspondente a $p\in \Z$,
isto é, $f(p)=p'$.
Definimos $f$ em $\Q$ por $f(p/q)=f(p)/f(q)=p'/q'$. Finalmente
para $x\in\R$ qualquer  nós definimos $f(x)=\sup\{p'/q'\in\K, \quad p/q<x\}$.

	\exerciciodificil 
	\label{Exc: corpo algebricos}
	(precisa de Álgebra; Veja [Fi2]) Sejam $x,y \in
	{\mathcal A}$, 
 o conjunto dos algébricos. Prove que:
\index{Número!algébrico}
\index{Algébricos}

   (a) $x+y\in{\mathcal A}$ (fechado para soma);

   (b) $x\cdot y\in{\mathcal A}$ (fechado para produto);\

   (c) Existe $z\in{\mathcal A}$ tal que $x+z=0$ (inverso aditivo);

   (d) Existe $z\in{\mathcal A}$ tal que $x\cdot z=1$ (inverso multiplicativo). 

  Obs: Isto prova que os algébricos formam um corpo (subcorpo de $\R$).




